Владимир Сорокин

С НОВЫМ ГОДОМ

(c) Владимир Сорокин, 2000

На сцене жилая комната средних размеров со следами неоконченного ремонта: мебель (сервант, стол, пара книжных полок, стулья) сдвинута вплотную к левой стене и накрыта бумагой, пол устлан забрызганными краской газетами; возле правой, оклеенной новыми обоями стены стоит стремянка, лежат рулоны обоев, стоят банки с клеем и краской. Посередине средней, абсолютно белой стены стоит большой японский телевизор, против него, спиной к зрителям сидит в крутящемся кресле Рогов – мужчина тридцати семи лет. Он в синих тренировочных брюках, белой поношенной футболке и шлепанцах на босу ногу. Рядом с ним стоит картонный ящик из-под консервов, на ящике – бутылка кубинского рома, стакан, блюдца с закусками, пепельница. В руках у Рогова коробочка с дистанционным управлением телевизора. Он курит и смотрит только что начавшуюся предновогоднюю программу «Время». Наливает полстакана рома, выпивает залпом и неторопливо закусывает. Звонит телефон. Рогов убирает звук в телевизоре, снимает трубку.

РОГОВ Да… Ну… Ну. Ясно. Быстро такси поймала? Аааа… Хорошо… Ну. Понятно (сует в рот кусочек колбасы, жует) Да. Еще бы. А что? Эта дура еще ничего не приготовила? Да? Ну, ну. И он ей не помог? Вот мудаки! У тебя все друзья такие. Да, да. Да уж конечно, куда уж мне… Да, да. А мне, дорогая наша Мэм, и одному хорошо. Во-во. Да. Что, с мудаками твоими? С Сашечкой? Он вас уже порадовал своим нижегородским юмором? А? А причем здесь это? Я? Я в норме, это вы нажретесь, как свиньи, вот и весь праздник. Да. Мне не нужно. Нет. Да… (жует) Да… Нет… Нет, милая, я в отличие от тебя всех люблю, за исключением таких вот советских долбоебов. Да, да… Нет. Это не по адресу. Да. Вы уж веселитесь без меня. Да. Он переживет. А что? Нет что ли? Ему лишь бы выпить, да пожрать, а потом попиздеть про своего Семенова. Да, да. Я? Конечно. Конечно… А как же. Ну, это твое дело. Нет, нет, мне достаточно. Да. Они хоть к двенадцати посадят вас? Ну, ну… А то милости прошу. Да. Прекрасно! (смеется) Да, да. Нечего сказать, хороша подруга! Да? Ну, не удобно так не говори… Да. Передай, передай. Пусть он хоть на Новый год себя говном почувствует. Да. Ну, ладно, с наступающим. Да. Ну, все. Ага… Ага. Да… (кладет трубку) Пизда…

Тушит окурок в пепельнице, наливает еще полстакана, выпивает. Закусывая, прибавляет звук в телевизоре.

ТВ …родных хатах встречают праздник их соседи – жители деревень Ивановка, Людвинов, Пасека и другие – всего двенадцать населенных пунктов района. Сюда в канун Нового года вернулись жители, восемь месяцев назад эвакуированные из опасной зоны Чернобыльской АЭС. Всего возвратилось в родные места около полутора тысяч человек…

РОГОВ (резко убирает звук и говорит как бы вместо диктора) Из которых тысяча лысых, а полтыщи слепых (включает звук).

ТВ …дня этого они ждали с большим нетерпением, соскучились по родному подворью, и теперь в радость им хлопоты по хозяйству…

РОГОВ (опять убирает звук) Пизди, пизди, золотая рыбка… (включает звук и в дальнейшем таким приемом манипулирует с телевизором, комментируя программу «Время»).

ТВ …спаянных дружбой и мужеством людей над слепой стихией. Сюда в канун Нового года…

РОГОВ Привезли двуглавого урода! Ха, ха, ха! Хохла двуглавого. Новый герб Украинской ССР, бля. А хули, имеют право… (наливает рома, выпивает, закусывает). Ну, давай, пизди дальше…

ТВ …двадцать тысяч тонн угля сверх плана. Это единственное пока в Кустанайской области предприятие по добыче топлива набирает темпы. На 1987 год коллектив принял обязательство увеличить добычу бурого угля…

РОГОВ До размеров грузинского хуя!

ТВ Принял первых посетителей новый городской почтамт в Актюбинске. Он оснащен механизированными и автоматическими линиями по транспортировке и сортировке почтовых отправлений, контроль над которыми взяла ЭВМ…

РОГОВ Пизди, пизди, золотая рыбка. У вас, блядь, лаптем щи хлебают. ЭВМ! Хуеем вам, а не ЭВМ. На счетах до сих пор считаете…

ТВ …так быстро, как хотелось бы. Но уходящий год ясно свидетельствует: начавшийся процесс перестройки необратим. Совершенствуется, меняется стиль работы партийных комитетов. Преодолевая инерцию прошлых лет, разрыв между словом и делом, они отказываются от старых шаблонов, ищут наиболее эффективные пути решения ключевых задач развития. Важные перемены происходят в экономике. Вместе с усилением эффективности планового…

РОГОВ Говноедства, усиливается и плановое говноебство. А также распиздяйство, долбоебство, пиздаболство и другие положительные тенденции… (наливает рома, выпивает, закусывает).

ТВ …минувшие месяцы 1986-го достигнут самый высокий в восьмидесятые годы рост промышленного производства. Есть сдвиги и в работе агропрома. Валовый сбор зерна составил около 210 миллионов тонн, что на 30 миллионов тонн выше среднегодового объема в прошлой пятилетке…

РОГОВ Повезло вам, мудаки, с погодой, вот и все. Небось у Штатов все равно покупаете. Сегодня прирост, а завтра опять зубы на полку… (жует).

ТВ Достигнутое сегодня отнюдь не означает, что уходящий 1986-й не оставляет нам нерешенных проблем. Они есть в промышленности и в сельском хозяйстве…

РОГОВ И в нашем говноедстве и в распиздяйстве…

ТВ …чем прежде, представляем их масштаб, подходы к их решению. Этим важным знанием обогатил нас опыт, обретенный за прожитый год, год перестройки…

РОГОВ Год стучания хуем по столу, бля…

ТВ Сейчас, когда 1986-й год отсчитывает последние часы, встает вопрос: стало ли спокойно людям на нашей планете? Нет, тревоги не ушли, и все-таки надежд у человечества больше…

РОГОВ Хуй вам в рот, дядя Федот…

ТВ …начале 1986 года Советский Союз выступил с четкой программой поэтапного освобождения Земли от ядерного оружия до конца нынешнего столетия. Эта программа…

РОГОВ Срать не меньше килограмма. Вот ваша программа… (закуривает).

ТВ …у всех здравомыслящих людей планеты. Советское государство не только призвало к новому политическому мышлению – оно воплощает его в конкретные решения и действия. Это особенно отчетливо показала встреча в Рейкьявике…

РОГОВ В Хуявике (наливает рома, пьет).

ТВ …лишь по вине вашингтонской администрации, ощущавшей за своей спиной «дыхание» военно-промышленного комплекса, исторический шанс был упущен…

РОГОВ (жуя) И наш хуй был опущен…

ТВ …свыше 500 дней молчат советские испытательные полигоны…

РОГОВ На них разложены гондоны…

ТВ Ни один серьезный политик на Западе не может ставить под сомнение искренность наших мирных инициатив. И теперь только от США зависит…

РОГОВ Хуй тебе в рот, дядя Федот…

ТВ За рубежом. Продолжается забастовка французских транспортников. 30 декабря они вновь вышли на улицы Парижа. В знак солидарности к ним присоединились рабочие и служащие Парижа. «Мы требуем права на труд!» «Мы бастуем, защищая свое достоинство!» Эти лозунги и надписи на транспарантах звучат, как строки приговора рабочей Франции так называемой программе экономического преобразования, проводимого в угоду крупному капиталу, вопреки интересам трудящихся…

РОГОВ Пососи мой хуй-валуй… (наклонившись над ящиком, ест салат из блюдца).

ТВ Согласно поступившей информации из провинции Кунене, где в середине декабря части ангольской армии отразили вылазку марионеточных банд УНИТА с территории оккупированной расистами Намибии, в ходе боев выведено из строя около 140 бандитов и 16 взято в плен. Во время операции обезврежено более 600 тайных точек хранения оружия и боеприпасов. Освобождено около 350 мирных жителей, угнанных бандитами в плен…

РОГОВ У них у всех хуи ниже колен… Да. Только жрать нашу колбасу. Говнососы, бля…

ТВ Пхеньян. Как сообщило агентство ЦТАК, 30 декабря после полудня американский разведывательный самолет СР-71 нарушил воздушное пространство над территориальными водами КНДР к востоку от города Косон. В уходящем году зафиксировано 170 случаев нарушения американскими…

РОГОВ Хуй вам в рот, дядя Федот. Об стол хуем бей, будет морда голубей… (закуривает, поворачиваясь в кресле то вправо, то влево).

ТВ …словам главы военного ведомства США, Пентагон требует у конгресса на 1987 финансовый год еще 2,8 миллиарда долларов помимо тех 289,4 миллиарда долларов, которые…

РОГОВ Хуярьте их, ребята! Бей хуем! От живота веером! (раскачивается в кресле).

ТВ Предновогодние выпуски японских телепрограмм были прерваны экстренными информационными выпусками: на чрезвычайном заседании совета национальной безопасности под председательством премьер-министра Японии Ясухиро Накасонэ принято решение ликвидировать действовавшие в стране в течение десяти лет ограничения на рост военных расходов…

РОГОВ Хуярь! Хуярь! Чтоб и спереди и сзади! В два смычка поебка! (наливает рома, пьет). Ой, бля… говно кубинское…

ТВ …последнее время, отмечает «Женьминь жибао», высказывается множество запутанных и ошибочных суждений по вопросу о понятии демократии…

РОГОВ Китай еще даст просраться. Еще не один хуй Сове покажет… (жует) Дайте срок, говноеды…

ТВ Встречать Новый год с москвичами будут тысячи иностранных гостей. Это представители более чем ста стран мира, зрители фестиваля «Русская зима». Среди гостей участники поезда дружбы из ГДР – члены Союза свободной немецкой молодежи. Посланцы…

РОГОВ Наденут на жопы ранцы (поет, раскачиваясь в кресле) Хуй вам, хуй вам, хуй вам…

ТВ …вот эта красавица елка. Ее спилили…

РОГОВ (неожиданно резко вздрагивая) Блядь… сука… (молчит, неподвижно сидя в кресле, потом встает и, бросив сигарету на пол, в раздражении топчет ее ногой) Блядь… (тяжело вздыхает и, обняв себя за локти, медленно прохаживается по комнате).

В комнате становится темнее. На белой стене появляются две большие метровые красные буквы Р.

РОГОВ (нервно прохаживаясь) Блядь… да… ебаный в рот… даа…

Становится еще темнее. Только РР светятся красным в темноте, да по телевизору беззвучно завершается программа «Время».

РОГОВ Блядь… сволочь паршивая… (тяжело вздыхает).

Звонит телефон.

РОГОВ (подходит, садится в кресло, берет трубку) Але… Да. Да. Ну, слава богу. А ты что? Позвонить? Ну, ясно… Ну и как там? Нормально? Аааа… А Сашка? Да. Да. Нет, не скучаю… Нет, нет. Все в норме… Вот уже половину усидел. Да. А чего ж. Да нет, не скучаю… Чего мне скучать. Ты там повеселись уж. Да. Позвони… Ага… (кладет трубку, включает звук в телевизоре. Темнота пропадает и вместе с ней красные буквы РР).

ТВ …облачная погода, небольшой снег, метель. Ветер северо-восточный, температура 13-15 градусов мороза. Первого января усиление мороза, ночью 17-22 градуса, на севере до 25 градусов мороза…

РОГОВ (вздыхает) Да… холодновато… (наливает рома, трясет бутылкой перед глазами) У, совсем малость осталась… С Новым годом… (выпивает, морщится) Какая дрянь…

ТВ …вниманию праздничную передачу «Цирк зажигает огни».

РОГОВ Ну, ну… Мы тоже зажжем огни… ептэть, где они… (сунув в рот сигарету, ищет спички, находит и, прикуривая, прибавляет звук).

ТВ …Юрик, будем сниматься! Нет, Миша, мы не будем сниматься…

РОГОВ Во, Никулин. Блядь, одно и то же по сто раз гоняют, козлы (выпивает остатки рома).

ТВ …повторяю вашу задачу. Вы берете это бревнышко…

РОГОВ (внезапно вздрогнув, убирает звук, вскакивает и, зажав уши, отбегает к правой стене) Сука… блядь… говно хуево…

Комната опять погружается в темноту, на белой стене проступает РР.

РОГОВ (долго стоит молча, зажав уши и прижавшись лбом к стене, потом медленно отходит, поднимает с пола оброненную сигарету и, раскурив ее, прохаживается по комнате, тяжело вздыхая и качая головой) Сука… Ой, блядь… сволочи, это же гадство такое… суки…

В комнате становится совсем темно. Только светятся телевизор, РР и сигарета Рогова, который долго ходит в темноте, вздыхая и ругаясь. Звонит телефон.

РОГОВ (не сразу находя, снимает трубку) Алло, да, я, зайка, да, да, нормально… да, ничего. Ну да. Да нет, не грустно… Да нет, почему грустный. Не грустный. Вот смотрю телевизор. Да. Ну, немного. Да. Ром? Ты знаешь, уже. Да. Ну так шампань в холодильнике. Да. А вы? Веселитесь? А? Ага… Ну, ясно. Как там Сашка? Нет… Нет. Да нет, он славный парень, это я так, шутил. Ты передай привет от меня и поздравления. И Рите тоже… Уже? Ну хорошо. Да. Да. Ну так ты встреть с ними, а после бери мотор и ко мне. Да. Ну постарайся. Я соскучился. Да. Да. Ага. Ну ладно… (кладет трубку, прибавляет звук в телевизоре. Темнота и РР тут же пропадают).

ТВ …воздушные акробаты братья Максимовы (играет громкая бравурная музыка, в течение которой Рогов, молча куря, смотрит выступление акробатов).

ТВ На арене артистка оригинального жанра Тамара Колесниченко (в центре арены появляется огромный пень, на котором стоит миниатюрная, одетая в блестящий купальник женщина с большой, в ее рост, двуручной пилой и смычком. Согнув пилу дугой, она начинает играть на ней смычком).

РОГОВ Сука! Блядь! Гады ебаные! (размахнувшись, изо всех сил швыряет коробочку дистанционного управления о стену. Изображение в телевизоре и свет в комнате гаснут, но звук поющей пилы не только не пропадает, но становится еще громче, заполняя все пространство комнаты).

РОГОВ (плача и причитая в темноте) Ой мама… Господи… Мамочка… Ой… Гады…

На стене опять появляется красное РР. Проходит некоторое время. Вдруг звук обрывается, слева в стене распахивается до этого прикрытая дверь, из двери в темную комнату падает свет и входит милиционер. Он в зимней форме – в полушубке, шапке, в валенках, с рацией на боку. За ним четверо ввозят станок с двумя циркулярными пилами.

МИЛИЦИОНЕР Здравствуйте. С наступающим. Это квартира 64? Что это у вас все двери открыты?

Рогов, сидящий на полу возле кресла, молча смотрит на него.

МИЛИЦИОНЕР (кивая на РР) А это что такое?

Рогов молчит. Четверо стоят возле станка. Все они тоже по-зимнему одеты. Один – в дубленку и ондатровую шапку, другой – в ватник, штаны и ушанку слесаря-сантехника, третий – в дутое пальто с красной повязкой дружинника, спортивную лыжную шапочку, розовые штаны и кроссовки, четвертый – в солдатскую зимнюю форму.

ЧЕЛОВЕК В ДУБЛЕНКЕ (кивая остальным) Давайте…

Слесарь разматывает шнур со штепселем, подходит к розетке и вставляет штепсель в нее. В то же время милиционер, солдат и дружинник связывают руки и ноги Рогова веревкой.

РОГОВ Мама… мамочка…

ЧЕЛОВЕК В ДУБЛЕНКЕ (слесарю) Давайте…

Слесарь включает станок. Обе пилы начинают вращаться.

РОГОВ Мама… Мама… (бьется в руках милиционера, солдата и дружинника, которые волокут его к станку).

МИЛИЦИОНЕР (придерживая голову Рогова) Не возись, не возись… сморкач… (Рогов кричит и плачет, дергаясь всем телом).

ЧЕЛОВЕК В ДУБЛЕНКЕ Давайте…

Четверо кладут Рогова навзничь на верстак и, прижимая руками, двигают к пилам. Пилы с глухим звуком врезаются в тело Рогова. Он дико кричит. Параллельно с движением тела Рогова по верстаку красные буквы РР на стене развертываются в два слова:

РАСПИЛ

РОГОВА

Протянув Рогова сквозь пилы, его сваливают в большой черный полиэтиленовый мешок, который вовремя подставляет слесарь.

МИЛИЦИОНЕР (вытирая о кресло руки, выпачканные кровью Рогова) Вот козел…

Солдат и дружинник между тем завязывают мешок и оставляют два свободных конца бечевки.

ЧЕЛОВЕК В ДУБЛЕНКЕ (опечатывает эти концы специальной машинкой и, бегло осмотрев мешок, машет рукой) Давайте…

Солдат и дружинник уволакивают мешок. Слесарь, отключив станок, стирает с него кровь подвернувшимся свитером Рогова. Затем они с милиционером выкатывают станок в дверь. Человек в дубленке выходит за ними, прикрыв за собой дверь. Комната погружается в темноту. Только на стене светятся два красных слова. Постепенно они начинают гаснуть и все снова погружается в темноту. Проходит несколько мгновений и вдруг вся белая стена вспыхивает ярким изображением телевизионного экрана. На этом огромном экране – два диктора из программы «Время», мужчина и женщина. Они сидят за рабочим столом на яркосинем фоне. Перед ними на столе стоят два бокала с шампанским. Приветливо улыбаясь, они поднимают бокалы и одновременно, невероятно громко произносят:

С НОВЫМ ГОДОМ,

ДОРОГИЕ

ЕБАНЫЕ ГАДЫ!

КОНЕЦ